[HK_TungChungFort_MainEntrance.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:HK_TungChungFort_MainEntrance.JPG "fig:HK_TungChungFort_MainEntrance.JPG")
**東涌炮台**，又稱為**東涌所城**或**東涌寨城**，是[香港以前的一個炮台陣地](../Page/香港.md "wikilink")，位於[新界](../Page/新界.md "wikilink")[大嶼山](../Page/大嶼山.md "wikilink")[東涌](../Page/東涌.md "wikilink")[下嶺皮村](../Page/下嶺皮村.md "wikilink")，現時已被列入[香港法定古蹟](../Page/香港法定古蹟.md "wikilink")。

## 歷史

[清朝](../Page/清朝.md "wikilink")[道光年間](../Page/道光.md "wikilink")，為了阻止[鴉片貿易和](../Page/鴉片.md "wikilink")[海盜侵略](../Page/海盜.md "wikilink")，當時的清朝[水師把附近的大鵬營升為大鵬協](../Page/海軍.md "wikilink")，下設左右二營，總部及左營設於深圳的[大鵬所城](../Page/大鵬所城.md "wikilink")，而右營則是駐在新建的東涌所城，落成於1832年（一說是1817年），設有6門大炮，以控制海面交通。1898年[英國租借新界](../Page/英國.md "wikilink")，炮台遂被廢棄。[香港日治時期](../Page/香港日治時期.md "wikilink")，炮台曾被[日軍重建](../Page/日軍.md "wikilink")。炮台重建後，炮台所在地被用作警署用途，後用作佛山[華英中學臨時校舍](../Page/華英中學.md "wikilink")、東涌鄉事委員會及後成為[東涌公立學校校址一部份](../Page/東涌公立學校.md "wikilink")，東涌公立學校於2003年停辦。而炮台所在地於1979年8月24日被列為香港法定古蹟，並曾於1988年全面維修。現在兼為東涌鄉事委員會辦事處和展示廳及東涌商會辦事處。

[File:HK_TungChungFort_Gateway.JPG|東涌炮台牌坊](File:HK_TungChungFort_Gateway.JPG%7C東涌炮台牌坊)
[File:HK_TungChungFort_TungChungRuralComittee_Office_and_ExhibitionHall.JPG|東涌鄉事委員會辦事處和展示廳](File:HK_TungChungFort_TungChungRuralComittee_Office_and_ExhibitionHall.JPG%7C東涌鄉事委員會辦事處和展示廳)
[File:HK_TungChungFort_TungChungCommercialAssociation.JPG|東涌商會](File:HK_TungChungFort_TungChungCommercialAssociation.JPG%7C東涌商會)
[File:HK_TungChungFort_TungChungPublicSchool.JPG|已停辦東涌公立學校舊校舍](File:HK_TungChungFort_TungChungPublicSchool.JPG%7C已停辦東涌公立學校舊校舍)
<File:Tung> Chung Public School (Hong Kong).jpg|已停辦的東涌公立學校 <File:Tung>
Chung Fort Cannon (Hong
Kong).jpg|大炮原本是指向[東涌灣一帶](../Page/東涌灣.md "wikilink")，現被[逸東邨的建築物所阻擋](../Page/逸東邨.md "wikilink")。
<File:Tung> Chung Fort, top of the gate wall, Tung Chung, Lantau Island
(Hong Kong).jpg|東涌炮台西面城牆上

## 特色

東涌炮台現址面積為70乘80米，城牆以[花崗石砌成](../Page/花崗石.md "wikilink")，設有三道拱形城門，分別為北面正門的「拱辰門」、東面的「接秀門」及西面的「聯庚門」。向北面的城牆上現時仍現存6門大炮，東面設有4門而西面只有兩門，分置於[花崗石及](../Page/花崗石.md "wikilink")[水泥的基座上](../Page/水泥.md "wikilink")，有鑄於1805年、1809年和1843年的，炮身刻有[漢字](../Page/漢字.md "wikilink")，寫有鑄造年份，據學者考證此6門大炮並非炮台原有，而是由不同炮台移來作裝飾之用。

<File:Tung> Chung Fort, cannons on the north ramparts, Tung Chung,
Lantau Island (Hong Kong).jpg|北面城牆上的大炮 <File:Tung> Chung Fort, north
gate, view from outside of the fort, Tung Chung, Lantau Island (Hong
Kong).jpg|拱辰門

## 參見

  - [東涌小炮台](../Page/東涌小炮台.md "wikilink")
  - [香港法定古蹟](../Page/香港法定古蹟.md "wikilink")

## 參考文獻

  - 粱炳華 主編，《香港離島區風物誌》，[離島區議會](../Page/離島區議會.md "wikilink")，2007年3月

## 外部連結

  - [東涌炮台](https://www.amo.gov.hk/b5/monuments_07.php)
  - [香港生態遊
    第六站：東涌炮台](http://rthk9.rthk.hk/elearning/ecotour/tour09/route09_point06.htm)
  - [香港電台節目：老土正傳
    第三章：《烽火燃情》](http://www.rthk.org.hk/rthk/tv/hklandhistory/20090304.html)

[Category:香港法定古蹟](../Category/香港法定古蹟.md "wikilink")
[Category:香港炮台](../Category/香港炮台.md "wikilink")
[Category:東涌](../Category/東涌.md "wikilink")